\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/secdeg/}}
\author{Devoir } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Second degré}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit;
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. Des points pourront être enlevés pour la présentation.
\item Rendre le sujet avec votre copie.
\item Faire des phrases réponses.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

%\exo{}\textbf{ Lien avec la physique} \\
%On laisse tomber un caillou du haut d'un pont de hauteur $h=\SI{100}{\meter}$. La distance parcourue par le caillou est donnée par la fonction $d(t)= 4.9 t^2$ où $t$ représente le temps exprimé en \si{\second}. $d$ est la distance en \si{\meter}.\\
%On a représenté cette fonction en posant $f(x)=4.9x^2$.
%
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
%\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymax=160,ymin=0, ystep=20]
%\tkzGrid
%\tkzAxeXY
%\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm, domain=0:6]{4.9*x**2}
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond chaque axe ainsi que son unité.
%\item  \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=100$ pour connaître au bout de combien de temps il y a impact du caillou.
%\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de la réponse précédente.
%\end{enumerate}
%\cadre{
%On admet que la vitesse du caillou en \si{\meter\per\second} est égale au nombre dérivé au point considéré. }
%\begin{enumerate}[resume]
%\item \textbf{Tracer} la tangente à la courbe au point d'ordonnée $y=100$.
%\item \textbf{Déterminer} le nombre dérivé à ce point.
%\item \textbf{Déduire} la vitesse du caillou à l'impact.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%Les axes : abscisses temps en seconde pour la chute, ordonnée distance parcourue à la verticale en mètre. L'équation correspond à l'instant où le cailloux s'écrase au sol.\\
%Construction graphique :
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
%\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=180,ymin=0, ystep=20]
%\tkzGrid
%\tkzAxeXY
%\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm,domain=0:8]{4.9*x**2}
%\tkzDefPointByFct(4.52)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
%\tkzDrawTangentLine[ForestGreen, kl=0.4,kr=1.5](4.52)
%\tkzFct[color=red, line width=0.6mm,domain=0:5.52]{100}
%\draw[orange] (4.52,5)--(5.52,5)--(5.52,7.2) node[midway,right=0.2cm,fill=white]{42};
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%On lit graphiquement que le nombre dérivé est $f'(4.5)\approx50$ ce qui donnerait une vitesse de 42\si{\meter\per\second} lors de l'impact. Pour  information : $42\si{\meter\per\second} = 151 \si{\kilo\meter\per\hour}$
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\exo{} Lors d'un accident de la route, la distance de freinage d'un véhicule a été de 110m. Pour retrouver la vitesse du véhicule les enquêteurs ont démontré qu'il fallait résoudre l'équation $0.01v^2-0.025v-110=0$. $v$ représente la vitesse du véhicule.\\
On donne une représentation graphique de cette fonction : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Placer} graphiquement les points solutions de l'équation. \COMP{3}
\item \textbf{Donner} les deux solutions après lecture graphique. \COMP{3}
\item \textbf{Déduire} la solution viable pour le problème. \COMP{4} 
\item \textbf{Conclure} quant à la vitesse du véhicule. \COMP{5}
\end{enumerate}

\begin{correction}
Pour reprendre la figure et on ajoute les intersections :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\tkzDefPointByFct(-103.64)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(106.14)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
Les deux solutions sont $x_1\approx -105 km/h$ et $x_2 \approx 105 km/h$. La seule plausible est la vitesse positive!
\end{correction}
\finexo
\newpage

\begin{footnotesize}
\cadrepp{Rappel}{
Soit l'équation \secdeg{a}{b}{c}. 
On appelle  \textbf{discriminant} que l'on note $\Delta$ le nombre : $$\Delta = b^2 - 4 ac$$


 $\Delta$ donne directement le nombre de solutions : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ alors l'équation a une solution.
\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

Calcul des solutions : selon la valeur de $\Delta$ : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ la solution se calcule : $x=-\dfrac{b}{2a}$

\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions  : $x_1= \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ \hspace{0.2cm} et \hspace{0.2cm}  $x_2= \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$
\end{itemize}

}
\end{footnotesize}
\vspace{0.5cm}

\exo{} Soit l'équation : $x^2 - 3x + 5 = 0$
\vspace{0.5cm}

En utilisant le discriminant, \textbf{prouver} que cette équation n'a pas de solutions. \COMP{2} \COMP{3} \COMP{4}


\begin{correction} On calcule le discriminant : 
$$\Delta = (-3)^2 - 4 \times 1 \times 5 = 9 - 20 = -11$$
On en déduit (il est négatif) que l'équation n'a pas de solutions. 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

%\exo{} Un rectangle possède un périmètre égal à \SI{34}{\centi\meter} et une aire égale à \SI{60}{\centi\meter\squared}. On souhaite retrouver ses dimensions.\\
%Par une réflexion autour de son aire et de son périmètre, un élève trouve que l'équation donnant la largeur : (k est la largeur !) : $$17k - k^2 -60 = 0 $$
%
%(Un bonus de 2 points sera accordé à l'élève qui arrive à retrouver cette équation à partir des informations de l'énoncé, mais c'est hors programme et compliqué.)
%
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Résoudre} en détaillant cette équation en choisissant la méthode de votre choix.
%\item \textbf{Commenter} la phrase suivante : les solutions obtenues sont-elles réalistes ? Justifier.
%\end{enumerate}
%On va chercher à trouver la bonne valeur parmi les 2 obtenues.\\
%\textbf{On choisi de prendre $\mathbf{k=12}$ pour les questions suivantes.}
%\begin{enumerate}[resume]
%\item En utilisant le périmètre ou l'aire, \textbf{déduire} la valeur de la longueur du rectangle.
%\item \textbf{Conclure} en expliquant si nous avons pris la bonne solution pour la largeur.
%\end{enumerate}
%
%\begin{correction}
%Cet exercice est plus simple qu'il n'en à l'air
%\begin{enumerate}
%\item Les deux solutions (graphiquement ou avec delta) sont : $x_1=5$ ou $x_2=12$. 
%\item Elles sont réalistes car positives, elles peuvent exister. En plus, elles sont les deux inférieures au périmètre ou à l'aire.
%\item On déduit si $k=12$ que $L=\dfrac{60}{12}=5$
%\item La largeur ne pouvant être plus grande que la longueur, il faut inverser le couple de solutions !
%\end{enumerate}
%
%Pour obtenir l'équation on procède ainsi : \\
%On pose les données du problème : \\
%$2l + 2L = 34$ (périmètre) \\
%$L \times l = 60$ (aire) \\
%On isole une des valeurs longueur ou largeur : \\
%$2l=34-2L$ (périmètre) \\
%$l=17-L$ (équation ci-dessus)\\
%On injecte dans la formule de l'aire en remplaçant $l$ par la valeur trouvée ci-dessus: \\
%$L \times (17-L) = 60$ \\
%On distribue : \\
%$ L \times 17 - L \times L = 60$ \\
%$ 17L - L^2 = 60$ \\
%On déplace le 60 à gauche pour obtenir l'équation : $ 17L-L^2 -60 = 0$
%
%
%\end{correction}
%\finexo
%
%\vspace{0.5cm}


\exo{} On donne le nombre de pièces à produire pour une ligne de production représenté par l'équation $-0.004x^2 + 4x + 254=7$ 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Transformer} cette équation pour se ramener à la forme $ax^2+bx+c=0$. \COMP{2}
\item En détaillant votre méthode (vous pouvez choisir), \textbf{résoudre} cette équation. \COMP{2} \COMP{3}
\item \textbf{Déduire} le nombre de pièces à fabriquer en justifiant la réponse. Arrondir à l'unité supérieure. \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $-0.004x^2+4x+247=0$
\item Courbe :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=1100,ymax=1300,ymin=-200,xstep=100,ystep=100]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:1200]{(-0.004*\x**2+4*\x +247)}
\tkzDefPointByFct(-58.35)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(1058.35)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On garde la solution positive : le nombre de pièces à produire est : 1059.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo


\vspace{0.5cm}

\exo{} Un élève a téléchargé sur sa calculatrice le programme Python suivant :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.85]{python1}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} le rôle de ce programme. \COMP{1}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi ce programme ne peut pas fonctionner correctement. \COMP{2} \COMP{4}
\end{enumerate}


\begin{correction}
Ce programme est créé pour résoudre des équations du second degré en calculant le discriminant. Il ne peut pas fonctionner correctement car il ne traite pas les trois cas pour $\Delta$. \\
Pour aller plus loin, il retournera une erreur en tentant de calculer une racine carré négative.
\end{correction}
\finexo


\vspace{0.25cm}

\begin{center}
{\Large Fin du sujet}

\end{center}



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}